**佩拉**（[希臘語](../Page/希臘語.md "wikilink")：**Πέλλα**），[古希臘](../Page/古希臘.md "wikilink")[馬其頓王國的首都](../Page/馬其頓.md "wikilink")。

## 歷史

佩拉由[阿奇拉一世](../Page/阿奇拉一世.md "wikilink")（前413年－前399年）建立，作為他王國的首都，以取代舊都埃格
(現今希臘的[維爾吉納](../Page/維爾吉納.md "wikilink"))。之後，它成為[腓力二世及他的兒子](../Page/腓力二世_\(馬其頓\).md "wikilink")[亞歷山大大帝的活動中心](../Page/亞歷山大大帝.md "wikilink")。前168年,
佩拉遭[羅馬人洗劫](../Page/羅馬共和國.md "wikilink")，國庫被運返[羅馬](../Page/羅馬.md "wikilink")。其後，該城市在一場地震中被摧毀，又在一片頹垣敗瓦中重建。

## 遺址

[thumb](../Page/圖像:Pella_House_atrium.jpg.md "wikilink")

### 市區

[thumb](../Page/圖像:Plan_Pella-en.svg.md "wikilink")

佩拉是興建在[Phacos島上的一個山岬上](../Page/Phacos.md "wikilink")，在[希臘化時期它俯視著圍繞城南的濕地及一個流向大海的湖](../Page/希臘化時期.md "wikilink")。

### 宮殿

[蒂托·李維所記述的城牆只是一部份](../Page/蒂托·李維.md "wikilink")，城牆包括一個由約50厘米的粗糙磚塊砌成、築在石基上的防禦牆；他們有的在宮殿北面，有的在南面湖邊。防禦牆內，北面有三座小山，宮殿位於中央的山上。

佩拉宮殿由好幾組──也許有七組──排成兩列的大型建築群組成，每組包含一系列圍著方形天井的房間，房間們一般都有柱廊。考古學家因此很早便鑑定有一個角力學校及公眾浴池。宮殿正面朝南面向城市，有一條起碼153米長建築於一個2米高的地基上的柱廊。
要確定宮殿建成的日期是有點困難：大型建築物建於腓力二世在位期間，但其他建築物似乎建於更早時期，公眾浴池則建成於[卡山德統治期間](../Page/卡山德.md "wikilink")。

建築群的規模顯示佩拉宮殿與維爾吉納宮殿不同，它不祇是皇室的居庭或一個宏偉的紀念館，也同時是政府辦公的地方因而需要為王國中部份的行政機關提供住宿。

### 希波丹姆斯的規劃

[Category:古希腊地理](../Category/古希腊地理.md "wikilink")
[Category:古都](../Category/古都.md "wikilink")
[Category:马其顿王国首都](../Category/马其顿王国首都.md "wikilink")